\section{Desarrollo}

\subsection{Extracción, Transformación y Carga de Datos (ETL)}

\subsubsection{Pandas}
Pandas es una de las bibliotecas más utilizadas en Python para la manipulación y análisis de datos. Proporciona estructuras de datos flexibles como DataFrame y Series, facilitando la limpieza, transformación y preparación de datos \cite{mckinney2010pandas}.

\begin{itemize}
	\item Manipulación de datos tabulares.
	\item Soporte para archivos CSV, Excel, JSON y bases de datos SQL.
	\item Métodos eficientes para filtrado, agregación y procesamiento de datos.
\end{itemize}

\subsubsection{NumPy}
NumPy proporciona soporte para arrays multidimensionales y funciones matemáticas avanzadas. Es fundamental para cálculos numéricos eficientes \cite{harris2020array}.

\begin{itemize}
	\item Soporte para operaciones matriciales.
	\item Funciones matemáticas optimizadas.
	\item Base para otras bibliotecas como Pandas y Scipy.
\end{itemize}

\subsubsection{PySpark}
PySpark es una interfaz de Apache Spark para Python, diseñada para procesar grandes volúmenes de datos en entornos distribuidos \cite{zaharia2016apachespark}.

\begin{itemize}
	\item Procesamiento de datos en paralelo.
	\item Manejo de datos en clústeres.
	\item Integración con otras herramientas de Big Data.
\end{itemize}

\subsubsection{SQLAlchemy}
SQLAlchemy es un ORM (Object-Relational Mapping) que permite interactuar con bases de datos SQL de manera eficiente \cite{bayer2010sqlalchemy}.

\begin{itemize}
	\item Abstracción de consultas SQL en Python.
	\item Conexión a múltiples bases de datos.
	\item Optimización de consultas y transacciones.
\end{itemize}

\subsubsection{Requests}
Requests es una biblioteca en Python utilizada para hacer solicitudes HTTP de manera sencilla y eficiente \cite{reitz2011requests}.

\begin{itemize}
	\item Extracción de datos desde APIs REST.
	\item Manejo de autenticación y sesiones.
	\item Soporte para solicitudes GET, POST, PUT y DELETE.
\end{itemize}

\subsubsection{BeautifulSoup y Scrapy}
BeautifulSoup y Scrapy son herramientas populares para la extracción de datos desde páginas web \cite{richardson2007beautifulsoup}.

\begin{itemize}
	\item Scrapy permite la automatización del web scraping.
	\item BeautifulSoup facilita la manipulación del HTML y XML.
	\item Soporte para navegación y extracción estructurada de datos.
\end{itemize}

\subsection{Visualización de Datos}

\subsubsection{Matplotlib}
Matplotlib es una biblioteca para la creación de visualizaciones estáticas en Python. Proporciona una interfaz similar a MATLAB para generar gráficos \cite{hunter2007matplotlib}.

\begin{itemize}
	\item Creación de gráficos de líneas, barras y dispersión.
	\item Personalización de ejes, colores y etiquetas.
	\item Exportación en formatos PNG, SVG y PDF.
\end{itemize}

\subsubsection{Seaborn}
Seaborn está basado en Matplotlib y permite la creación de gráficos estadísticos con mejor diseño y mayor facilidad \cite{waskom2021seaborn}.

\begin{itemize}
	\item Visualizaciones avanzadas de datos categóricos y numéricos.
	\item Integración con Pandas para análisis rápido.
	\item Gráficos de correlación y distribución de datos.
\end{itemize}

\subsubsection{Plotly}
Plotly es una biblioteca para la generación de visualizaciones interactivas, adecuada para dashboards y aplicaciones web \cite{plotly2021}.

\begin{itemize}
	\item Creación de gráficos 3D y animaciones.
	\item Integración con Dash para dashboards interactivos.
	\item Soporte para mapas geoespaciales y diagramas avanzados.
\end{itemize}

\subsubsection{Bokeh}
Bokeh permite la generación de gráficos interactivos con alto rendimiento \cite{bokeh2018}.

\begin{itemize}
	\item Creación de dashboards en navegadores web.
	\item Visualización de grandes volúmenes de datos.
	\item Personalización avanzada de gráficos.
\end{itemize}

\subsubsection{Dash}
Dash es un framework basado en Flask que permite la creación de dashboards interactivos \cite{plotly2017dash}.

\begin{itemize}
	\item Construcción de aplicaciones web con visualizaciones.
	\item Integración con Plotly para interactividad.
	\item Ideal para compartir análisis de datos.
\end{itemize}

